<document xml:lang="sju" id="no_id">
  <header>
    <title>Nya vatten, dunkla speglingar. Industriell kolonialism genom svensk vattenkraftutbyggnad i renskötselområdet 1910-1968</title>
    <genre code="science"/>
    <author>
      <person firstname="Åsa" lastname="Össbo" sex="f" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Kenneth" lastname="Saarstav" sex="m" born="" nationality=""/>
    </translator>
    <year>2014</year>
    <wordcount>197</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.diva-portal.org/smash/get/diva2:697690/FULLTEXT01.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>ABSTRACT</p>
    <p>Urre tjaatjieh, tjiellketet vuöjneme. Faamoen vallteme jeänoede tsieekedeme saamien ätneme sisnie 1910-1968.</p>
    <p>Aneteme  jeänoiheste  lih  maitie  vuosts  stuore  aneteme  guh  ussjedemme  lih,  guh narretih  stuore  oasieh  saamien  ätnemeste  Ruotsienne.  Dahte  leh  supsteteb  guktie tsieekedeme  jeätjtatteih  saamieh,  buutsesaamieh  jah  saamien  ätneme  jah  Ruotsie faamoen dahkeme jah vihtietit, aj giehtjetdihke mierreteme jeänoih faamoeh.      Giehtjete allka vuosts stuore tsieekedemeh buutsätnemenne 1910 - 1920 jaapienne jah  jorrkeleh  giehtjetemeh  laagahenne  guh  tsieekedeme  giehpetin  muppie  ätneme doaroenne.  Mahketennie  giehtjedihke  vuössietietib  jah  mieletib  guh  tjuöttjelit  1950 jah  jaapienneh.  urre buutselaagab tjaaledihke.       Tsieekedeme jeänoesne dahkedihke viehketalleh tjaatjielaagaeste buutsegootemelaagaeste  jah  oajvedemes  laapeveäsoemeste.  Gautan  sjatteih buutsebarrkeme jah buutsebuörie ieh gihtjeih elltie riekte eretvalltedihke. Faamoe jah veäsoke  riektesvuote  jah  autebiejvieih  veäsoede  jiitjide  dahkein.  Dah  jiehteih tsieekedemeb  gaihke  allmetjeh  hevonemes  lin.  Gaihke  otjoin  alpies  njuöie  saamien ätnemeste  jis  riektesvuote  juhteih  faamoesse  jah  veäsokesse.  Buutsebarrkoejaih riektesvuoteh  unnebe  sjatteih.  Tsieekedemeste  gaihkeh  barrsjeh  dahkeih  gootemeb unnebe jah dahkeih juhtemin garhtjies sjatteih jah buutsebuörie uhttseteih.      Saamien doaroe 1950 - 1960 jaapienne viehkieih juoremeb lassanit tsieekedemesne. Saamien  riekte  bööteih  suöjmielaaka  auteles.  Faamoe  jiehteih  tsalloe  lih lagastoahpoesne  guh  tsakkesteih.  Dah  naggatalleme  tsieekedejan  huoloeme  jah jeätjatatteh  vuöjnie  buutsebarrkoejah  jah  buutsebarrkoe.  Lihkan  lik  dohkoe  ieh buutsebarrkoejah faamoe bietnegenne buutsebarrkoesse vattedihke.</p>
    <p>
      <em type="italic">Översättning: Kenneth Saarstav och Valborg Wiinka </em>
    </p>
  </body>
</document>
